---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "那年杰伦"
category: Other
summary: "论唱功，不敢恭维；论演技，尚在襁褓；论导演，尚足过眼；论音乐才华，可以说是绝顶天才，乐坛神话，特别是他的作曲功力和对音乐风格的掌控力。涉足其他有人说是不务正业，歌坛生涯下跌有人说是江郎才尽，不管怎样，曾经神话过，不管怎样，人生多尝试，有何不可？期待杰伦带给我们的下一轮惊喜。"
tags: 
- Other
- 杰伦
- Jay
- 周杰伦
- 回忆
- 青春
---

`文/温国兵`

作为曾经的杰迷，看到这个题目，想写篇文章，谨以此文祭奠那些逝去的青春。文章稍长。

为了增强画面感，一边码字，一边听着杰伦的歌，重温经典，追忆过往。

2000年，杰伦出第一张专辑，名叫《Jay》，当时消息闭塞的我并不知道，后来喜欢上杰伦才找来听了。真正了解杰伦和喜欢杰伦是2001年，那时小学四年级，当时一首《双截棍》传遍大江南北，喜欢新潮的同学们时常哼着这个不俗的调子，就在那时陆续听了这张专辑（《范特西》）里的所有歌曲。那时流行随身听，家里贫穷，最大的心愿莫过于有一个属于自己的随身听。接触到这些歌曲都是从同学那里，也是从同学那里借来随身听，慢慢在家品味。

![Memory with jay](http://i.imgur.com/6nauIM2.jpg)

2002年专辑《八度空间》，2003年专辑《叶惠美》。八度空间里的每首歌我都觉得很赞，半兽人、半岛铁盒、暗号、龙拳、火车叨位去、分裂、爷爷泡的茶、回到过去、米兰的小铁匠、最后的战役，每首歌都能从中找出不一样的感受，特别是半岛铁盒，现在还记得这个调子，记得最开始的对白，记得一个人哼这首歌的情景……也就是在2003年，我有了人生中的第一个随身听，当时那个喜悦之情现在想起来还记忆犹新，那个时候有个随身听很屌，然后去买了磁带，把这首专辑的每首歌听个遍。记忆最深刻的是以父之名，前奏中歇斯底里的咆哮让人耳目一新，总感觉这曲风就是和别的歌手不一样。

2004年，发布《七里香》，想必跟大家一样，记忆最深刻的还是同名主打歌《七里香》吧，有次上课，有个同学在下面哼着这首歌，外面刚好有两只麻雀在电线杆上叽叽喳喳地叫个不停，这或许是我见过的和歌曲最搭调的场景。还有一首我的地盘，同学之间都在哼着：“在我的地盘就听我的”，后来杰伦跟动感地带代言，动感地带套餐默认的铃声也是这首歌，现在看来动感地带品牌的的流行，杰伦功不可没。

2005发布《十一月的萧邦》，2006年《依然范特西》，这两年时值初中，对杰伦的喜爱只增不减，现在看来喜爱程度应该是最高峰了。《十一月的萧邦》中夜曲、发如雪、黑色毛衣、珊瑚海不知道听了多少遍。我有一个习惯，只要杰伦出一张专辑，我就会把专辑中的每首歌听到耳朵起茧为止，听到实在是“不想”听了作罢。也就是从发如雪开始，眼前一亮，原来中国风还可以这样，也成就了文山，文山和杰伦一起合作了很多经典作品，不愧是最佳搭档。几乎每一张专辑都以一首我非常喜欢的歌，《十一月的萧邦》中的夜曲，《依然范特西》的夜的第七章，总感觉这样的调子总能打动内心。晚上放学回来，躺在床上，把声音开到最小，窗外一片漆黑，一抹寂静，这歌声却让我的内心如此沉寂。

2006年的下半年正式进入高中，2007年发布《我很忙》，从这张专辑可以明确感受到杰伦的曲风在发生变化，杰伦是个不断寻求变化和突破自我的人，从这张专辑之后的每张专辑都可以找到这样的影子。这张专辑中一首《青花瓷》可谓经典，最爱的是《最长的电影》，“我们的开始，是很长的电影，放映了三年，我票都还留着……”

2008年的《摩羯座》，兰亭序也秉承一贯的中国风，最爱说好的幸福：

> 怎么了你累了说好的幸福呢
> 我懂了不说了爱淡了梦远了
> 开心与不开心一一细数着你再不舍
> 那些爱过的感觉都太深刻我都还记得
> 你不等了说好的幸福呢
> 我错了泪干了放手了后悔了
> 只是回忆的音乐盒还旋转着要怎么停呢

也就是从这张专辑开始，我听到的最多的是杰伦的歌唱事业在走下坡路，专辑质量越来越不堪。

2009年没有专辑，2010年发布《跨时代》，烟花易冷实属经典，当时我们的语文老师特地找来这首歌，做了次鉴赏课。也就是在这堂课中听到这首歌，当时一听到鉴赏杰伦的歌，我搬起板凳坐在第一排，聆听着这份宁静和美好。伴随着歌声和老师精彩的鉴赏，一堂课还没回味过来就结束了，课堂下我这样写道：

哀婉缠绵的旋律，勾起无限的离愁别绪。历史变迁，爱情蹉跎，一个历史长河绵绵苍茫，一个爱情故事细腻凄美。大中寓小，历史的沧桑和个人的沧桑相融，故事感慨人心，牵人心弦。不断在歌词中寻找故事的踪迹，除了生死枯等的缘分，茄南雨究竟是何种的伤痕，洛阳城，茄南寺又是怎样藏着寂寞？那些前世今生累积的缘分，让他雨落过后留下泪痕，而真正能做的，只有期盼永恒！文山的惊世古雅笔调，杰伦的绝伦深情演唱，将这段惊世骇俗的爱情故事演义到极致。洛阳城也好，茄南寺也罢！落花有意，流水无情，为何那婉约悲怆的爱情凄美了千年的离愁别恨！

2011年《惊叹号》，2012年《十二新作》，对这两张专辑的关注程度大不如从前，这两张专辑的质量更不用评论，绝对的下坡路，现在有点印象的就是MineMine和哪里都是你。

杰伦的歌体裁丰富，对亲人的倾诉，比如《外婆》；对战争的痛斥，比如《最后的战役》；对家暴的怒斥，比如《爸，我回来了》；对环保的呼吁，比如《梯田》，对爱情的追忆，比如《枫》、《说好的幸福》……毫不夸张地说，杰伦的每首歌我都听过，以至于其他歌手演唱的歌，只要是杰伦作的曲，我都会立马确定是杰伦。不管现在多少人在感叹，杰伦的时代不在，多少人从当初喜欢的杰伦，到现在的Eason，杰伦带给我的那些美好永不褪去。

杰伦的电影和电视剧往往都是骂声多于赞美，不过从《不能说的秘密》，到《天台爱情》，不可否认这位歌坛天才在导演和演艺方面也有造诣，这不得不归功于他的努力，从当初的默默无闻到现在乐坛神话和演艺界“新秀”。其他参演电影比如《满城尽带黄金甲》、《大灌篮》、《刺陵》、《青蜂侠》等等，实在是不敢恭维。不管怎么评论他的表演生硬，不自然，做作，他仍然是那个爱说屌，把“哎哟，不错哦”挂在嘴边的杰伦。一路走来，自己的成长也见证者杰伦的成长和进步，那些岁月永远不会消失，永远珍藏在内心。这是看完天台爱情发表的感慨：

看完《天台爱情》，不得不感慨下，从中可以深切感受到周导的进步，电影在爱情、友情、亲情的基础上尝试融入多种元素，比如歌舞、古惑仔、赛车竞速等等，这一点是很值得夸赞的，特别是歌舞，借鉴了很多印度歌舞的风格，让人眼前一亮。整部电影还算流畅，不僵硬，画面很唯美，周董的演技也自然了很多。

同学一谈起杰伦，有像我一样非常喜欢的，也有排斥和深恶痛绝的。他们认为杰伦在装逼，在作秀，正如没有经历过永远不会知道他的美好一样的，他们肯定不懂得杰伦带给我的种种曾经。初中高中都有喜欢的女生，虽然没有发生什么刻骨铭心的爱情，但是杰伦的歌声给了我向前和用于表达自己的勇气。想起杰伦歌声伴随着我的点点滴滴，当我失魂落魄时让我重振，当我迷惘停滞时让我找到新的方向，当我开心时平添更多的开心。多少个一个人的夜晚，杰伦的歌声陪我度过；多少逝去的青春，正是有了杰伦的歌声才有那么多美好的回忆。

论唱功，不敢恭维；论演技，尚在襁褓；论导演，尚足过眼；论音乐才华，可以说是绝顶天才，乐坛神话，特别是他的作曲功力和对音乐风格的掌控力。涉足其他有人说是不务正业，歌坛生涯下跌有人说是江郎才尽，不管怎样，曾经神话过，不管怎样，人生多尝试，有何不可？期待杰伦带给我们的下一轮惊喜。

**如果现在是杰伦时代的终结，那么我很庆幸至少曾经身在那个辉煌的时代。**

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：Google Images

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
